---
title: 朱子家訓
date: 2019-06-10 14:10:00
---

## 概述

《朱子家訓》又名《朱子治家格言》、《朱柏廬治家格言》，是以家庭道德為主的啟蒙教材。《朱子家訓》僅524字，精闢地闡明了修身治家之道，是一篇家教名著。其中，許多內容繼承了中國傳統文化的優秀特點，比如尊敬師長，勤儉持家，鄰里和睦等，在今天仍然有現實意義。

## 全文

```
黎明即起，灑掃庭除，要內外整潔；
既昏便息，關鎖門戶，必親自檢點。
一粥一飯，當思來處不易；
半絲半縷，恆念物力維艱。
宜未雨而綢繆，毋臨渴而掘井。
自奉必須儉約，宴客切勿流連。
器具質而潔，瓦缶勝金玉；
飲食約而精，園蔬愈珍饈。
勿營華屋，勿謀良田。
三姑六婆，實淫盜之媒；
婢美妾嬌，非閨房之福。
僮僕勿用俊美，妻妾切忌艷裝。
祖宗雖遠，祭祀不可不誠；
子孫雖愚，經書不可不讀。
居身務期質樸，教子要有義方。
勿貪意外之財，勿飲過量之酒。
與肩挑貿易，毋佔便宜；
見貧苦親鄰，須加溫卹。
刻薄成家，理無久享；
倫常乖舛，立見消亡。
兄弟叔侄，需分多潤寡；
長幼內外，宜法肅辭嚴。
聽婦言乖骨肉，豈是丈夫？
重資財薄父母，不成人子。
嫁女擇佳婿，毋索重聘；
娶媳求淑女，勿計厚奩。
見富貴而生諂容者最可恥；
遇貧窮而作驕態者賤莫甚。
居家戒爭訟，訟則終兇；
處世戒多言，言多必失。
勿恃勢力而凌逼孤寡，毋貪口腹而恣殺生禽。
乖僻自是，悔誤必多；
頹惰自甘，家道難成。
狎昵惡少，久必受其累；
屈志老成，急則可相依。
輕聽發言，安知非人之譖訴，當忍耐三思；
因事相爭，焉知非我之不是，需平心暗想。
施惠無念，受恩莫忘。
凡事當留餘地，得意不宜再往。
人有喜慶，不可生嫉妒心；
人有禍患，不可生喜幸心。
善欲人見，不是真善；
惡恐人知，便是大惡。
見色而起淫心，報在妻女；
匿怨而用暗箭，禍延子孫。
家門和順，雖饔飧不繼，亦有餘歡；
國課早完，即囊橐無餘，自得至樂。
讀書志在聖賢，非徒科第；
為官心存君國，豈計身家？
守分安命，順時聽天。
為人若此，庶乎近焉。
```
